# 17. Лямбда исчисление. Виды термов. Связанные и свободные переменные. Альфа, бета и эта преобразования. Порядок редукции. Булева алгебра и нумералы Чёрча.

## Лямбда исчисление

```{glossary}
Лямбда исчисление
    это способ представления определенного состояния **вычислительного процесса** в символической форме или в виде **лямбда-термов**. Эти термины строятся из переменных и констант с помощью операций применения функций и абстрагирования лямбд.
```

## Виды термов

- **Переменные (Variables)**: $x, y, z$ -- нечто, что должно быть заменено на конкретные значения.
- **Константы (Constants)**: $a, b, c$ -- переменная без необходимости подстановки
- **Комбинации/Применение функции (Combinations/function application)**: $s\;t$ -- применение функций к другому терму
- **Абстракции (Abstractions, анонимная функция)**: $\lambda x.\;s$ -- создание функции (в данном случае от одного аргумента) с заданными именем аргумента и телом функции.
    - $\lambda x.\;s$, где $x$ — аргумент функции, $s$ — её тело.

{cite}`AveNat2014Mar`

## Связанные и свободные переменные (Области видимости)

```{glossary}
Связанная переменная
    это переменная, которая **определена в вышележащей λ-абстракции** = переменная, которая находится в области видимости лямбда-абстракции.
    
    > «находятся под лямбдой» -- Пенсков А.В.
    
    *Пример:* вхождения `x` в `λx.x` и `λz.λx.λy.x(y z)` связаны

Свободная переменная
    это переменная, которая не связана ни одной лямбда-абстракцией, а определена во внешнем контексте, вне лямбда-функции.

    *Пример:* вхождения `x` в `x y` и `λy.x y` свободны
```

## Альфа, бета и эта преобразования

1. **Альфа-преобразование (α-преобразование)**:
   - Переименование связанной переменной без изменения смысла терма.
   - *Пример*: $\lambda x. x$ можно преобразовать в $\lambda y. y$.
1. **Бета-редукция (β-редукция)**:
    - Применение функции к аргументу. Выражение $(\lambda x. M) \, N$ заменяется на $M[x := N]$, где $M[x := N]$ означает подстановку $N$ вместо всех свободных вхождений $x$ в $M$.
    - *Пример*: $\lambda x. x \, y $ редуцируется к $y$.
    - *Пример*: $(\lambda x. x \, y) \, z$ редуцируется к $z \, y$.
1. **Эта-преобразование (η-преобразование)**:
    - Устранение избыточной абстракции.
    - Две функции считаются эквивалентными, если они дают одинаковый результат для всех аргументов.
    - *Пример*:  $\lambda x. f \, x$ можно преобразовать в $f$, если $x$ не свободна в $f$.

## Порядок редукции

```{glossary}
Нормальный порядок (Normal-order reduction)
    Порядок редукции от самого левого, самого внешнего выражения, к самому правом, самому внутреннему выражению.

    - Гарантирует, что, если терм имеет нормальную форму (конечное упрощение), он будет достигнут.
    - Аргументы функций вычисляются только при необходимости.

Аппликативный порядок (Applicative-order reduction)
    Редукция аппликативного порядка сначала вычисляет **внутренние подвыражения** (аргументы функции) до их нормальной формы, а затем применяется редукция головного выражения.

    - Может не завершиться (не гарантирует, что нормальная форма будет достигнута)
    - Аргументы вычисляются до подстановки в функцию.
```

````{dropdown} Примеры
### 1. **Нормальный порядок редукции**  
**Правило:** Сначала редуцируется самый левый и **внешний** редекс (т.е. тот, который не является частью другого редекса).  
**Особенность:** Аргументы функций вычисляются только при необходимости.

**Пример 1:**  
Терм: $(\lambda x. x \ x) \ ((\lambda y. y) \ z)$.  
**Шаги редукции:**  
1. Самый левый внешний редекс: $(\lambda x. x \ x) \ [\text{аргумент}]$.  
2. Подставляем аргумент $((\lambda y. y) \ z)$ вместо $x$:  
   $(\lambda y. y) \ z \ (\lambda y. y) \ z$.  
3. Редуцируем каждый $(\lambda y. y) \ z$ до $z$:  
   $z \ z$.  
**Итог:** $z \ z$.

---

**Пример 2 (важность порядка):**  
Терм: $(\lambda x. \ y) \ ((\lambda z. z \ z) \ (\lambda z. z \ z))$.  
Аргумент $(\lambda z. z \ z) \ (\lambda z. z \ z)$ — бесконечная редукция (омега-терм).  
**Шаги редукции:**  
1. Нормальный порядок игнорирует аргумент, так как $x$ не используется в теле $\lambda x. y$.  
2. Результат: $y$.  
**Итог:** Нормальная форма достигнута, несмотря на бесконечный аргумент.

---

### 2. **Аппликативный порядок редукции**  
**Правило:** Сначала редуцируется самый левый и **внутренний** редекс (т.е. сначала вычисляются аргументы).  
**Особенность:** Аргументы вычисляются до подстановки в функцию.

**Пример 1:**  
Терм: $(\lambda x. x \ x) \ ((\lambda y. y) \ z)$.  
**Шаги редукции:**  
1. Вычисляем аргумент: $(\lambda y. y) \ z \rightarrow z$.  
2. Подставляем $z$ в $\lambda x. x \ x$:  
   $(\lambda x. x \ x) \ z \rightarrow z \ z$.  
**Итог:** $z \ z$ (как и в нормальном порядке).

---

**Пример 2 (проблема бесконечной редукции):**  
Терм: $(\lambda x. \ y) \ ((\lambda z. z \ z) \ (\lambda z. z \ z))$.  
**Шаги редукции:**  
1. Аппликативный порядок пытается вычислить аргумент:  
   $(\lambda z. z \ z) \ (\lambda z. z \ z) \rightarrow (\lambda z. z \ z) \ (\lambda z. z \ z) \rightarrow \ldots$  
2. Процесс зацикливается, нормальная форма не достигается.  
**Итог:** Бесконечная редукция.

---

### 3. **Сравнение порядков**
- Если терм имеет нормальную форму, оба порядка (если завершатся) придут к ней (теорема Чёрча-Россера).  
- **Нормальный порядок** «ленивый» — вычисляет аргументы только при необходимости.  
- **Аппликативный порядок** «строгий» — вычисляет аргументы заранее.  

---

### 4. **Пример с вложенными редексами**
Терм: $(\lambda a. a) \ (\lambda b. (\lambda c. c) \ b) \ (\lambda d. d)$.  
- **Нормальный порядок:**  
  1. Редекс $(\lambda a. a) \ [\text{аргумент 1}]$:  
     $\rightarrow (\lambda b. (\lambda c. c) \ b) \ (\lambda d. d)$.  
  2. Редекс $(\lambda b. (\lambda c. c) \ b) \ (\lambda d. d)$:  
     $\rightarrow (\lambda c. c) \ (\lambda d. d)$.  
  3. Результат: $\lambda d. d$.  

- **Аппликативный порядок:**  
  1. Вычисляем аргументы:  
     - $(\lambda b. (\lambda c. c) \ b) \rightarrow \lambda b. b$ (редукция внутреннего $(\lambda c. c) \ b$).  
     - $(\lambda d. d)$ уже в нормальной форме.  
  2. Подставляем в $(\lambda a. a) \ (\lambda b. b) \ (\lambda d. d)$:  
     $\rightarrow (\lambda b. b) \ (\lambda d. d)$.  
  3. Результат: $\lambda d. d$. 
````

## Булева алгебра в лямбда-исчислении

````{dropdown} Пенсков А.В.
### Boolean and If Statement

$true \equiv \lambda x\;y . x$

$false \equiv \lambda x\;y . y$

$if \; E \; then \; E_1 \; else \; E_2 \equiv E \; E_1 \; E_2$

<div class="row"><div class="col">

How it works:

- $if \; true \; then \; E_1 \; else \; E_2$
- $= true \; E_1 \; E_2$
- $= (\lambda x \; y . x) \; E_1 \; E_2$
- $= E_1$

</div><div class="col">

And basic logic functions:

$not \;p \equiv if \; p \; then \; false \; else \; true$

$p \; and \; q \equiv if \; p \; then \; q \; else \; false$

$p \; or \; q \equiv if \; p \; then \; true \; else \; q$

</div></div>
````

- **TRUE** = $\lambda x~y~.x$ (выбирает первый аргумент).
- **FALSE** = $\lambda x~y~.y$ (выбирает второй аргумент).
- **Логические операции**:
    - **AND** = $\lambda a~b~. a~b~\text{FALSE} $.
    - **OR** = $\lambda a~b~. a~\text{TRUE}~b$.
    - **NOT** = $\lambda a~.a~\text{FALSE}~\text{TRUE}$.

````{dropdown} Разбор для **AND**
**AND** получает два булевых значения a и b. Первым подставляется a (каррирование). Если он является TRUE (TRUE b FALSE после редукции), то вернётся b, который затем тоже «проверится» на истинность. Таким образом, итоговое TRUE мы получим только в случае, когда и a, и b «истинны». Во всех других вариантах ответом будет FALSE.
````

## If-statement

Оператор if под такие булевы константы будет имеет вид:

$$if = \lambda b~x~y~. b~x~y$$

Здесь `b` — TRUE или FALSE, `x` — ветка then, `y` — ветка else.

## Нумералы Чёрча

````{dropdown} Пенсков А.В.
### Natural Numbers

<div class="row"><div class="col">

$n \equiv \lambda f \; x . f^n \; x$

</div><div class="col">

- $0 = \lambda f \; x . x$
- $1 = \lambda f \; x . f \; x$
- $2 = \lambda f \; x . f \; (f \; x) = \lambda f \; x . f^2 \; x$

</div></div>

And some arithmetic functions:

$SUC \equiv \lambda n \; f \; x . n \; f \; (f \; x)$

$ISZERO \; n \equiv n \; (\lambda x . false) \; true$

$m + n \equiv \lambda f \; x . m \; f \; (n \; f \; x)$

$m * n \equiv \lambda f \; x . m \; (n \; f) \; x$

$PREFN \equiv \lambda f \; p . (false, if \; fst \; p \; then \; snd \; p \; else \; f \; (snd \; p))$

$PRE \;n \equiv \lambda f \; x . snd \; (n, (PREFN \; f) \; (true, x))$
````

### Натуральные числа (Natural Numbers)

В лямбда-исчислении натуральные числа определяются через так называемые **числа Чёрча**. Это функции, которые принимают два аргумента: функцию $f$ и значение $x$, и применяют функцию $f$ $n$ раз к $x$. То есть натуральные числа в лямбда-исчислении описываются через функцию $f$, повторно применяемую $n$ раз. Арифметические операции реализуются через композицию функций.

#### Определение чисел

1. **Общее определение:**
   $n \equiv \lambda f x. f^n \, x$  
    - Число $n$ -- это функция, которая применяет $f$ ровно $n$ раз.

2. **Примеры чисел Чёрча:**

    - $0 \equiv \lambda f x. x$  
     (нулевое применение $f$, результатом остаётся $x$).
    - $1 \equiv \lambda f x. f \, x$  
     (одно применение $f$ к $x$).
    - $2 \equiv \lambda f x. f (f \, x) = \lambda f x. f^2 \, x$  
     (два применения $f$ к $x$).

### Арифметические функции

1. **Следующее число (SUC), эквивалент инкремента:**
   $\text{SUC} \equiv \lambda n f x. f (n \, f \, x)$  

    - Увеличивает число $n$ на 1.

2. **Проверка на ноль (ISZERO):**
   $\text{ISZERO} \, n \equiv n (\lambda x. \text{false}) \, \text{true}$

    - Если $n = 0$, возвращает $\text{true}$, иначе $\text{false}$.

3. **Сложение (m + n):**

    $m + n \equiv \lambda f x. m \, f \, (n \, f \, x)$

    - Применяет функцию $f$ $m + n$ раз.

4. **Умножение (m * n):**
  $m \cdot n \equiv \lambda f x. m \, (n \, f) \, x$  

    - Применяет $n \, f$ $m$ раз.

### Преобразования для вычисления предшествующего числа

1. **Вспомогательная функция (PREFN):**
   $\text{PREFN} \equiv \lambda f p. (\text{false}, \text{if fst } p \text{ then snd } p \text{ else } f (\text{snd } p))$

2. **Предшествующее число (PRE):**
   $\text{PRE} \, n \equiv \lambda f x. \text{snd } (n (\text{PREFN} \, f) \, (\text{true}, x))$

    - Вычисляет $n - 1$, если $n > 0$, и остаётся $0$, если $n = 0$.

````{dropdown} Пенсков А.В.
## Лямбда-исчисление

<div class="row"><div class="col">

Делали математики для математиков.

"Ненужно, так как не обладает C-подобным синтаксисом."

Lambda-calculus
: is a way to represent a specific state of the computational process in the symbolic form or lambda-term. These terms are built up from variables and constants using function application and lambda abstraction operations.

</div><div class="col">

![](../figures/l-lambda.png)

</div></div>

Source: [John Harrison, Introduction to Functional Programming](https://www.cl.cam.ac.uk/teaching/Lectures/funprog-jrh-1996/all.pdf)

---

### Lambda-term

Every lambda term related to one of the following categories:

1. Arbitrary alphanumeric strings index represents **Variables**.
    - E.g., $x$, $y$, and $z$.
2. **Constants** also denote them by alphanumeric strings, leaving context to determine when they are meant to be constants.
    - E.g., $a$, $b$, $c$.
3. **Combinations** or function **application** ($s$ to an argument $t$; both these components $s$ and $t$ may themselves be arbitrary $\lambda$-terms.
    - E.g. $s\;t$.
4. **Abstractions** of an arbitrary $\lambda$-term $s$ over a variable $x$ (which may or may not occur free in s).
    - E.g. $\lambda x.s$.

---

### Free and Bound Variables

We will denote the set of free variables in a term $s$ by $FV(s)$, and define it by recursion as follows:

- $FV(x) = \{x\}$
- $FV(c) = \emptyset$
- $FV(s\;t) = FV(s) \cup FV(t)$
- $FV(\lambda x.s) = FV(s) - \{x\}$

Similarly we can define the set of bound variables in a term $BV(s)$:

- $BV(x) = \emptyset$
- $BV(c) = \emptyset$
- $BV(s\;t) = BV(s) \cup BV(t)$
- $BV(\lambda x.s) = BV(s) \cup \{x\}$

---

### Lambda-term substituting

- $*[t/x]$ -- substituting $x$ by $t$ in arbitrary term
- $x[t/x] = t$
- $y[t/x] = y$, if $x \ne y$
- $c[t/x] = c$
- $(s_1\;s_2)[t/x] = s_1[t/x] \; s_2[t/x]$
- $(\lambda x.s)[t/x] = \lambda x.s$
- $(\lambda y.s)[t/x] = \lambda y.(s[t/x])$, if $x \ne y$ and either $x \notin FV(s)$ or $y \notin FV(t)$
- $(\lambda y.s)[t/x] = \lambda z.(s[z/y][t/x])$, otherwise, where $z \notin FV(s) \cup FV(t)$

---

### Conversions of Lamda-terms

- **Alpha conversion**: $\lambda x.s \xrightarrow{\alpha} \lambda y.s[y/x]$ provided $y \notin FV(s)$.
    - E.g. $\lambda u.u\;v  \xrightarrow{\alpha} \lambda w.w\;v$.
- **Beta conversion**: $(\lambda x.s)\;t \xrightarrow{\beta} s[t/x]$.
- **Eta conversion**: $\lambda x.t\;x \xrightarrow{\eta} t$  provided $x \notin FV(t)$.
    - E.g. $\lambda u.v\;u  \xrightarrow{\eta} v$.

---

### Reduction Order

Normal-order reduction
: is the strategy in which one continually applies the rule for &beta;-reduction in head position until no more such reductions are possible. At that point, the resulting term is in head normal form. One then continues applying a reduction in the subterms from left to the right.

Applicative order reduction
: one applies the internal reductions first and then only applies the head reduction when no more internal reductions are possible.

Applicative order reduction may not terminate:

- $(\lambda x . y) \; ((\lambda x.x \; x \; x) \; (\lambda x .x \; x \; x))$
- $\rightarrow (\lambda x . y) \; ((\lambda x . x \; x \; x) \; (\lambda x . x \; x \; x) \; (\lambda x . x \; x \; x))$
- $\rightarrow (\lambda x . y) \; ((\lambda x . x \; x \; x) \; (\lambda x . x \; x \; x) \; (\lambda x . x \; x \; x) \; (\lambda x . x \; x \; x))$
- $\rightarrow ...$

---

## Lambda-Calculus as a Programming Language

Lambda-calculus, with a little syntax sugar, allows us to resolve some computational tasks.

For that, they define:

1. truth values and the conditional statement
2. pairs and tuples
3. the natural numbers
4. recursive functions
5. $let$ expressions.

---

### Boolean and If Statement

$true \equiv \lambda x\;y . x$

$false \equiv \lambda x\;y . y$

$if \; E \; then \; E_1 \; else \; E_2 \equiv E \; E_1 \; E_2$

<div class="row"><div class="col">

How it works:

- $if \; true \; then \; E_1 \; else \; E_2$
- $= true \; E_1 \; E_2$
- $= (\lambda x \; y . x) \; E_1 \; E_2$
- $= E_1$

</div><div class="col">

And basic logic functions:

$not \;p \equiv if \; p \; then \; false \; else \; true$

$p \; and \; q \equiv if \; p \; then \; q \; else \; false$

$p \; or \; q \equiv if \; p \; then \; true \; else \; q$

</div></div>

---

### Pairs

$(E_1, E_2) \equiv \lambda f . f \; E_1 \; E_2$

$fst \;p \equiv p \; true$

$snd  \;p \equiv p \; false$

How it works:

- $fst \; (p, q) = (p, q) \; true$
- $= (\lambda f . f \; p \; q) \; true$
- $= true \; p \; q$
- $= p$

---

### Natural Numbers

<div class="row"><div class="col">

$n \equiv \lambda f \; x . f^n \; x$

</div><div class="col">

- $0 = \lambda f \; x . x$
- $1 = \lambda f \; x . f \; x$
- $2 = \lambda f \; x . f \; (f \; x) = \lambda f \; x . f^2 \; x$

</div></div>

And some arithmetic functions:

$SUC \equiv \lambda n \; f \; x . n \; f \; (f \; x)$

$ISZERO \; n \equiv n \; (\lambda x . false) \; true$

$m + n \equiv \lambda f \; x . m \; f \; (n \; f \; x)$

$m * n \equiv \lambda f \; x . m \; (n \; f) \; x$

$PREFN \equiv \lambda f \; p . (false, if \; fst \; p \; then \; snd \; p \; else \; f \; (snd \; p))$

$PRE \;n \equiv \lambda f \; x . snd \; (n, (PREFN \; f) \; (true, x))$

---

### Recursive functions

$Y \equiv \lambda f . (\lambda x . f \; (x \; x)) (\lambda x . f \; (x \; x))$

How it works:

- $Y \; f = (\lambda f . (\lambda x . f \; (x \; x)) (\lambda x . f(x \; x)))$
- $= (\lambda x . f \; (x \; x))(\lambda x . f \; (x \; x))$
- $= f \; ((\lambda x . f \; (x \; x))(\lambda x . f \; (x \; x)))$
- $= f \; (Y \; f)$

---

### Factorial

- $fact (n) = if \; ISZERO \; n \; then \; 1 \; else \; n \; * \; fact \; (PRE \; n)$
- $fact = \lambda n . if \; ISZERO \; n \; then \; 1 \; else \; n \; * \; fact \; (PRE \; n)$
- $fact = (\lambda f \; n . if \; ISZERO \; n \; then \; 1 \; else \; n \; * \; f \; (PRE \; n)) \; fact$
- $F = \lambda f \; n . if \; ISZERO \; n \; then \; 1 \; else \; n \; * \; f \; (PRE \; n)$
- $fact = Y \; F$

---
````

```{bibliography}
:style: unsrt
:filter: docname in docnames
```